\documentclass[a4paper,11pt,french]{article}

%Import des packages utilisés pour le document
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{chngpage}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{graphicx, amssymb, color, listings, amsmath}
\usepackage{tabularx, longtable}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{../Resources/tikz-uml}
\usetikzlibrary{shapes}
\usepackage{lastpage}
\lstset{backgroundcolor=\color{gris}, frame=tblr, language=sh}
\usepackage{listings}

\definecolor{gris}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}

%Redéfinition des marges
\addtolength{\hoffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{1cm}
\addtolength{\headsep}{0.8cm} 
\addtolength{\footskip}{1cm}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} %efface les en-tête, pieds de page par defaut de LaTeX 
\rhead{\includegraphics[width=9em]{../Resources/logo_univ.png}}
\lhead{
	\bfseries{M2 SSI  - Solutions de sécurisation d'appareils mobiles}\\
	\textcolor{black}{Guide d'installation}
}
\cfoot{\thepage / \pageref{LastPage}}


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{varioref}

\newcommand{\reporttitle}{Description de la solution de génération de \\ "One Time Password"}     % Titre
\newcommand{\reportsubject}{Solutions de sécurisation d'appareils mobiles} % Sujet
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\setlength{\parskip}{1ex} % Espace entre les paragraphes




% -- Début du document -- %




\begin{document}
%Page de garde
%\makeFirstPage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}


\includegraphics [width=7cm]{../Resources/logo_univ.png} \\[0.5cm]
\begin{spacing}{1.5}
	\textsc{\LARGE Master 2 SSI}
\end{spacing}
    
\vspace{2cm}

\textsc{\Large \reportsubject}\\[0.5cm]
\HRule \\[0.4cm]
{\huge \bfseries \reporttitle}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]


\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Groupe :}\\
    \begin{itemize}
		\item Charles \textsc{Ango};
		\item Mathieu \textsc{Figueres};
		\item Ismael \textsc{Kabore};
		\item Vincent \textsc{Roset};
		\item Hamza \textsc{Zerhouni}.
	\end{itemize}
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
  \begin{flushright} \large
    \emph{Clients :} \\
    Mme.~Magali \textsc{Bardet} \\
    M.~Ayoub \textsc{Otmani}
  \end{flushright}
\end{minipage}

\vfill
{Rédigé par : Charles \textsc{Ango}\\~\\}
{\large 21 Février 2014}

\end{center}
\clearpage

%--------------------------------------------------
%La table des matières
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage


\section{Introduction}
En cryptographie, le processus d'authentification forte est un processus d'identification qui nécessite au moins 2 facteurs d'authentification simple (ce que l'on est, ce que l'on possède, ce que l'on sait). Différentes méthodes sont utilisées pour effectuer de l'authentification forte. Notre projet nous oblige à nous pencher sur le cas de l'authentification forte grâce à un téléphone mobile fonctionnant sous Android.
\section{One time password (OTP)}

Le One time password est un mot de passe utilisé pour effectuer une authentification. Ce mot de passe n’est utilisé qu’une seule fois, ce qui permet d’éviter les attaques par rejeu.
Il existe différents algorithmes pour générer des One Time Password mais tous ces algorithmes se servent en général d’une graine pseudo-aléatoire. Ces algorithmes se basent sur 3 grandes fonctions:
\begin{itemize}
\item \textbf{Le temps de synchronisation} entre le serveur d'authentification et le client définit la validité du mot de passe (les OTP ne sont valables que pour une courte période de temps) ;
\item \textbf{un algorithme mathématique} pour générer un nouveau mot de passe basé sur \textbf{le mot de passe précédent} (les OTP sont en fait une chaîne et doivent être utilisées dans un ordre prédéfini) ;
\item \textbf{un algorithme mathématique} où le nouveau mot de passe est basé sur un défi (par exemple, un nombre aléatoire choisi par le serveur d'authentification ou les détails d'une opération) et/ou un compteur ;
\end{itemize}

	Notre but est d'utiliser l'OTP afin d'effectuer une authentification au VPN. Notre choix devra se faire en fonction des solutions OTP compatibles à une authentification VPN.

%%Partie bizarre
\section{Solutions OTP existantes sur terminaux Android}
Notre recherche de solution de génération de OTP nous a permis de trouver une longue liste de logiciels, propriétaires ou libres, dont les plus pertinents sont:
\begin{itemize}
\item OneLogin Mobile OTP App
\item Protiva IDProve 200
\item OpenOTP Authentication Server
\item mobile-OTP
\item Google-Authenticator
\end{itemize}

La solution que nous avons trouvé la plus appropriée est celle implémentée par Google car elle est la plus utilisée et dispose d'un support en ligne (à la date à laquelle la recherche de solution a été faite). De plus c'est l'une des seules solutions qui nous permet d'effectuer une authentification à un VPN.
%%Fin partie bizarre

\section{Google-Authenticator}
Google Authenticator est un logiciel open-source basé sur l'authentification en deux étapes, développé par Google. Le logiciel fournit un nombre de 6 chiffres que l'utilisateur doit donner lors de son authentification. Développé à l'origine pour les services Google (comme Gmail), le logiciel permet de s'authentifier sur des services tiers tels que LastPass ou Dropbox. Il se compose de 2 parties:
\begin{itemize}
\item une partie serveur qui génère la graine de l'OTP et qui effectue la vérification de l'OTP fournit par l'utilisateur,
\item une partie cliente qui génère un OTP à partir de la graine fournie par l'utilisateur.
\end{itemize}

\subsection{Installation}
\subsubsection{Serveur}
Pour installer \emph{Google Authenticator}, il faut télécharger les sources à l'adresse \url{http://code.google.com/p/google-authenticator/downloads/list}. Ensuite il faut décompresser l'archive avec la commande:

\begin{lstlisting}
$ tar xvf libpam-google-authenticator-1.0-source.tar.bz2
\end{lstlisting}

On installe ensuite la librairie de développement de PAM ainsi que la librairie de développement de QR code:
\begin{lstlisting}
# apt-get install libpam0g-dev libqrencode-dev libqrencode3
\end{lstlisting}

On se rend ensuite dans le répertoire \emph{libpam-google-authenticator-1.0/server} pour modifier le fichier Makefile en rajoutant LDFLAGS="-lpam" juste avant la ligne commençant par .SUFFIXES:
\begin{lstlisting}
$ cd libpam-google-authenticator-1.0/server
$ nano Makefile
\end{lstlisting}

Il ne reste plus qu'à compiler le tout avec :
\begin{lstlisting}
$ make
# make install
\end{lstlisting}


\subsubsection{Client}

Pour installer la version cliente de \emph{Google Authenticator}, il faut se connecter à l'application \emph{Play Store} à partir de son smartphone Android. Il ne reste plus qu'à chercher l'application \emph{Google Authenticator} et la télécharger.
\enlargethispage{0.5cm}
\subsection{Utilisation}
Se connecter sur le serveur en tant que l'utilisateur pour lequel on veut générer un OTP. Lancer l'initialisation d'un OTP avec:

\begin{lstlisting}
$ google-authenticator
\end{lstlisting}

Un ensemble de questions sera posé par l'application (type d'OTP, temps de validité, nombre d'OTP valide à un instant donné,...). Un QR Code sera généré. Ce QR code est la souche à partir de laquelle les OTP seront générés. L'utilisateur devra scanner le QR Code, avec son appareil Android, pour initialiser la génération des OTP. 

\end{document}
